[ICPO-Interpol_Lione.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ICPO-Interpol_Lione.JPG "fig:ICPO-Interpol_Lione.JPG")

**國際刑警組織**（，通稱：，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：）於1923年成立，為[聯合國以外](../Page/聯合國.md "wikilink")，世界上規模第二大的[國際组织](../Page/國際组织.md "wikilink")，包括194个成员国\[1\]，每年预算逾1亿[欧元](../Page/欧元.md "wikilink")，其運作資金由成員國撥付。其主要責任為調查[恐怖活動](../Page/恐怖活動.md "wikilink")、[有組織罪案](../Page/有組織罪案.md "wikilink")、[毒品](../Page/毒品.md "wikilink")、[走私](../Page/走私.md "wikilink")[軍火](../Page/軍火.md "wikilink")、[偷渡](../Page/偷渡.md "wikilink")、[清洗黑錢](../Page/清洗黑錢.md "wikilink")、[兒童色情](../Page/兒童色情.md "wikilink")、[科技罪案及](../Page/科技罪案.md "wikilink")[貪污等大型嚴重](../Page/貪污.md "wikilink")[跨國罪案](../Page/跨國罪案.md "wikilink")，不過並無[本地執法](../Page/本地執法.md "wikilink")[权限](../Page/权限.md "wikilink")。\[2\]

## 組織

國際刑警組織包括全體大會、執行委員會、秘書處和國家中心局，以全體大會為其最高層級的機關，由各成員國代表團組成；執行委員會由大會選出的13個成員國的代表組成，負責監督大會決議的執行情況、準備大會的工作日程、監督秘書長的管理情況等；秘書處由秘書長和該組織的技術、行政人員組成，負責執行大會和執委會的決議、編輯各種刊物、通緝作案逃犯等；國家中心局是該組織在各國的常設機構，主要負責各國警方同國際刑警組織各成員國之間的合作。

國際刑警組織總部建有一個存有150餘萬名國際刑事罪犯材料的資料檔案庫和一座用以鑒定貨幣及其它有價證券真偽的實驗室。國際刑警組織的電子郵件網路系統每年可以處理100萬封[阿拉伯文](../Page/阿拉伯文.md "wikilink")、[英文](../Page/英文.md "wikilink")、[法文和](../Page/法文.md "wikilink")[西班牙文的各種](../Page/西班牙文.md "wikilink")「通報」。出版物有《國際刑事警察評論》（每年10期）和《偽幣和偽造物》（技術期刊）。

### 成員

[Map_of_the_member_states_of_Interpol_2018.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_the_member_states_of_Interpol_2018.svg "fig:Map_of_the_member_states_of_Interpol_2018.svg")

#### 成員國和支局

  - 支局以*斜体*表示
  - 以國家或地區之英文名稱排序

<div style="font-size:95%;">

</div>

#### 非成員國

<div style="font-size:95%;">

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -

</div>

#### 歷史成員國

<div style="font-size:95%;">

  - \[3\] (1961－1984)

<!-- end list -->

  - (1961－1975)

</div>

### 歷任秘書長及主席

#### 秘書長

[2011_Global_Congress_6th_Combating_Counterfeiting_&_Piracy_Paris_Ronald_K_Noble_Secretary_General_INTERPOL.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2011_Global_Congress_6th_Combating_Counterfeiting_&_Piracy_Paris_Ronald_K_Noble_Secretary_General_INTERPOL.jpg "fig:2011_Global_Congress_6th_Combating_Counterfeiting_&_Piracy_Paris_Ronald_K_Noble_Secretary_General_INTERPOL.jpg")
秘書長 \[4\]（），從1923年組織成立時起算：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1923－1946</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1946－1951</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1951－1963</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1963－1978</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1978－1985</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1985－2000</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>2000–2014</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/于尔根·施托克.md" title="wikilink">于尔根·施托克</a></p></td>
<td><p>2014–</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 歷屆主席

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/约翰·绍贝尔.md" title="wikilink">约翰·绍贝尔</a></p></td>
<td><p>1923－1932</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1932－1934</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1934－1935</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1935－1938</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1938－1940</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/萊茵哈德·海德里希.md" title="wikilink">萊茵哈德·海德里希</a></p></td>
<td><p>1940－1942</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1942－1943</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/恩斯特·卡爾滕布倫納.md" title="wikilink">恩斯特·卡爾滕布倫納</a></p></td>
<td><p>1943－1945</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1945－1956</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1956－1960</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1960－1963</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1963－1964</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1964－1968</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1968－1972</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1972－1976</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1976－1980</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1980－1984</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1984－1988</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1988－1992</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>1992－1994</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>1994－1996</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[5]</p></td>
<td><p>1996－2000</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>2000－2004</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>2004－2008</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>2008－2008[6]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/邱文晖.md" title="wikilink">邱文晖</a></p></td>
<td><p>2008－2012</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
<td><p>2012－2016</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/孟宏伟.md" title="wikilink">孟宏伟</a></p></td>
<td><p>2016－2018</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/金鍾陽.md" title="wikilink">金鍾陽</a></p></td>
<td><p>2018 - [7]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

国际刑警组织的[总部最初设在](../Page/总部.md "wikilink")[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")[维也纳](../Page/维也纳.md "wikilink")，[德奥合并后](../Page/德奥合并.md "wikilink")，该组织被德国秘密警察接管，成为[盖世太保轄下一个分部](../Page/盖世太保.md "wikilink")。[德国投降后](../Page/德国投降.md "wikilink")，[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[比利时和](../Page/比利时.md "wikilink")[斯堪的纳维亚的刑事警察成立了新的组织](../Page/斯堪的纳维亚.md "wikilink")，並且沿用“国际刑警组织”原名。1989年以前，總部設於法國[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，其後遷往-{[里昂](../Page/里昂.md "wikilink")}-。

2001年，參與國的警方在國際刑警組織的通報及協助下，成功逮捕的通緝犯及尋回的失蹤人士逾1400人。

### 中国与国际刑警组织

1984年9月，[中华人民共和国申請加入國際刑警組織](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，在年會投票中按[一個中國原则向該組織年會要求其成功加入後](../Page/一個中國.md "wikilink")[中華民國改名](../Page/中華民國.md "wikilink")「中國台灣」。首次投票中申请未获通过，後因記票失誤重投。再次投票通過后，取代中華民國的中國席次的申請；中華民國方面退場抗議，退出此組織。\[8\]

多年來[中華民國政府積極爭取以觀察員身份參與國際刑警組織](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，但因為[兩岸的政治因素而未能成功](../Page/兩岸.md "wikilink")。\[9\]\[10\]

2016年11月10日，时任[中华人民共和国公安部副部长的](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")[孟宏伟当选为国际刑警组织主席](../Page/孟宏伟.md "wikilink")。这是国际刑警组织历史上第一次由中国人担任该组织主席。\[11\]

2018年10月5日，法国里昂警方接到[孟宏伟妻子报案称](../Page/孟宏伟.md "wikilink")，孟于9月底回到中国后失踪。2018年10月7日晚，[中共](../Page/中共.md "wikilink")[中央纪委国家监委网站宣布](../Page/中央纪委国家监委网站.md "wikilink")，孟宏伟涉嫌违法，目前正接受[国家监委监察调查](../Page/国家监委.md "wikilink")\[12\]。同日晚，国际刑警组织指他已辞去主席职务，即刻生效\[13\]\[14\]。

## 要犯通報

國際刑警組織要犯通報分為7個分類\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]，用以表示不同的目的（而非等級劃分）。紅色通報表示需要逮捕和引渡，但國際刑警組織在紅色通報下加以標註「這些要犯在被司法宣判有罪之前，都視同無罪」\[19\]\[20\]，表示被通緝的要犯需在審判後才能定罪。

<table>
<colgroup>
<col style="width: 30%" />
<col style="width: 70%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>通報等級分類</p></th>
<th><p>內容</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/紅色通緝令.md" title="wikilink">紅色通報</a><br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到紅色通報後可立即據此對通報人員實施拘捕並參照本國的相關法律進行國際引渡。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>藍色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到藍色通報後可立即據此對通報人員進行定位，鑑識或取得與刑事調查相關的訊息。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>綠色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到綠色通報後可立即據此對通報人員警告被認為可能威脅公眾安全的犯罪活動。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>黃色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到黃色通報後可立即據此對通報人員進行搜尋，可能此通報人員為重要失蹤人口或無法自我辨識。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>黑色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到黑色通報後可立即據此對通報人員進行情報搜尋，此通報人員為已死亡人口。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>橙色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到橙色通報後可立即據此對通報人員警告被認為可能威脅單一人士、物體人身或財產的犯罪活動。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>紫色通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到紫色通報後可立即據此要求提供有關此通報人員作案手法、程序、犯罪對象、設備或躲藏地點等訊息。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>國際刑警組織—聯合國<br />
安全會議特別通報<br />
()</strong></p></td>
<td><p>各國際刑警組織成員國中心局接到國際刑警組織—聯合國安全會議特別通報後，代表該通報人員或實體是受聯合國制裁的。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 爭議通報

2011年9月，该组织對[主權國家](../Page/主權國家.md "wikilink")[利比亞的在位領導人](../Page/利比亞.md "wikilink")[卡扎菲給予](../Page/卡扎菲.md "wikilink")[紅色通報](../Page/紅色通報.md "wikilink")\[21\]，

### I-24/7

I-24/7\[22\]是經過[加密的全球警察](../Page/加密.md "wikilink")[通訊系統](../Page/通訊系統.md "wikilink")，讓國際刑警組織的所有成員國或地區可以透過一系列的[資料庫](../Page/資料庫.md "wikilink")，分享[情報和](../Page/情報.md "wikilink")[刑事](../Page/刑事.md "wikilink")[資料](../Page/資料.md "wikilink")\[23\]。

## 註釋

## 參考文獻

## 外部链接

  -
## 参见

  - [刑事警察](../Page/刑事警察.md "wikilink")
  - [红色通缉令](../Page/红色通缉令.md "wikilink")
  - [國際刑警組織護照](../Page/國際刑警組織護照.md "wikilink")
  - [國際刑事法院](../Page/國際刑事法院.md "wikilink")

{{-}}

[Category:國際專業性組織](../Category/國際專業性組織.md "wikilink")
[Category:政府间国际组织](../Category/政府间国际组织.md "wikilink")
[国际刑警组织](../Category/国际刑警组织.md "wikilink")
[Category:国际警务合作](../Category/国际警务合作.md "wikilink")
[Category:国际司法协助](../Category/国际司法协助.md "wikilink")
[Category:引渡](../Category/引渡.md "wikilink")
[Category:刑事警察](../Category/刑事警察.md "wikilink")

1.
2.
3.  [中華民國政府曾於](../Page/中華民國政府.md "wikilink")1961年以「中華民國」名義申請加入國際刑警組織，後因既有會員國名稱「中華民國」被改爲「中國台灣」()、[中華人民共和國政府以](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")「中國」名義加入，而於1984年退出。
4.
5.
6.  代理主席，直至2008年10月於[聖彼得堡召開大會](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")()選出下任主席
7.  2018年10月7日因主席孟宏伟辭任而代理主席，11月21日正式接任
8.  [国际刑警组织百年来首次由中国人任主席：公安部副部长孟宏伟](http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1559093),2016.11.10
    澎湃新聞
9.  [台參加國際刑警組織
    刑警局：不順利](http://www.epochtimes.com/b5/16/9/29/n8349833.htm),2016.09.29
    28 大紀元
10. [台湾确定无法参加国际刑警组织大会
    台当局遗憾](http://news.sina.com.cn/c/gat/2016-11-05/doc-ifxxnety7421297.shtml),2016.11.05
    新浪新闻
11. [国际刑警组织百年来首次由中国人任主席：公安部副部长孟宏伟](http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1559093),2016.11.10
    澎湃新聞
12.
13.
14. [國際刑警組織主席在北京被失蹤　中國證實：涉嫌違法正接受調查](https://tw.news.appledaily.com/international/realtime/20181008/1443614/)，蘋果日報
    2018/10/08
15.
16.
17. [什么是红通？国际刑警组织干什么？](https://www.voachinese.com/a/red-notice-20170502/3835058.html)，[美国之音](../Page/美国之音.md "wikilink")
18.
19.
20.
21. [国际刑警组织发出红色通缉令:逮捕卡扎菲_新闻中心_新浪网](https://news.sina.com.cn/w/2011-09-10/011523135321.shtml)
22.
23.